#### 3.

680 年，雅典的约翰在拜占庭的大公会议上被提及。在流传下来的雅典教会印章中，这个名字的主教的印章似乎是最古老的。印章上刻有 ΘΕΟΤΟΚΕ ΒΟΗΘΕΙ ΙΩΑΝΗ ΕΠΙΣΚΟΠΩ ΑΘΗΝΩΝ 的字样。Mordtmann, Rev. Arch., 1877, II, p.55；Schlumberger, Sigillographie byzantine, p.172。 总体而言，我们无法判断中世纪早期雅典教会的精神效力。与整个希腊一样，这座异教科学之城并不是教条神学产生和发展的沃土。圣母玛利亚摧毁了 "雅典人的网"，新索菲亚在君士坦丁堡、小亚细亚和亚历山大的学校里编织她的网，这些学校是旧诡辩和新教条主义的发源地，奥利、尤西比乌斯、两个格雷戈里、巴西里奥斯大帝、金口、阿里乌斯和亚他那西奥斯都来自这里。七次大公会议中没有一次是在古希腊的一个城市召开的。正是在这些大公会议上，基督教的基本教义得以确立，希腊精神的最高瑰宝--探究性思想的自由也在这些会议上铸成了永恒的枷锁。雅典教会也派主教参加了这些大公会议，但他们中没有人被公认为第一流的神学家。

对我们来说，雅典的整个教会史就像它的市民史一样空洞无物。只提到过一次，"琐碎派 "是基督一性一学说的一个分支，在 6 世纪雅典皇帝查士丁努斯二世（Justinus II，565-578 年）时期也曾传入雅典。由于这一异端在逻辑上将三位一体的教条发展为三个基本神并列的形式上的多神论，也许正是因为这个原因，它才能够在雅典找到信徒。 叙利亚第一位教会史学家以弗所的约翰（John of Ephesus）记载，这一教派的首领科诺（Konon）和欧根尼奥斯（Eugenios）被任命为主教，随后在罗马、雅典和非洲建立了教会。Die Kirchengesch. des Johannes von Ephesos，J. M. Schönfelder 译自叙利亚文，慕尼黑，1862 年，第 197 页。

在黑暗的几个世纪里，我们看不到任何有名望的学校，无论是精神学校还是世俗学校。在雅典大学与异教一起无声无息地消亡之后，人们对智慧之母的记忆只剩下一个传说，而这个传说在整个中世纪一直流传于西方人中间。我们第一次见到智慧之母是在圣吉斯勒努斯的生平故事中。这个传说告诉我们，这位出生于阿提卡的希腊贵族后裔在 640 年左右被派往遥远的海瑙传教，并在那里建立了一座著名的修道院，他曾在雅典学习哲学，雅典是 "希腊最高贵的城市，曾向各种语言的人民献上雄辩之花"。Cameracens. I, p. 409 (Mon. Germ. VII)。圣人本人在给法兰克国王达戈贝尔特的信中写道："我是一个流亡者和异乡人，我从希腊人最高贵的城市雅典来到这块偏远的土地。Oct. IV, 1030："Exsul et peregrinus sum et has in partes de terra longinqua veni, h. e. de Athenis, nobilissima Graecorum urbe"。

即使我们可以相信，雅典人的科学本性和习惯并没有随着柏拉图学院的衰落而消失，他们中始终有古代语言和文学的教师，渴求知识的普通人和神职人员一样，继续钻研亚里士多德和柏拉图、荷马和德摩斯梯尼，并抄写古代作家的手稿，但也不能从吉斯勒努斯的研究中肯定地得出结论，雅典的古典学派以国家承认的形式继续存在。霍普夫（Hopf）提请人们注意吉斯勒努斯的传说（I, 113），他相信旧学校的残余，并认为雅典本身在一定程度上是赫拉克利特时期的世俗教育中心。当然，他并不重视 7 世纪出身雅典的医生斯蒂法诺斯撰写医学著作这一事实，因为他是否在雅典学习过并不确定。他住在亚历山大。Fabricius, Bibl. Graec. A. Corlieu，Les médecins grecs depuis la mort de Galien jusqu'à la chute de l'empire d'Orient，Paris 1885，p. 139。 雅典人当时的公民宪法也是如此。我们甚至不知道当时的市政是否仍由议会管理，还是元老院已经让位于拜占庭的行政体系。也许在 7 世纪，这种情况还没有发生。虽然在帝国的官僚专制统治下，希腊的城市议会已经失去了原有的自治权和形式，但仍有强大的残余势力存在。即使在莱昂六世皇帝（886-912 年）废除了希腊市政当局的权力之后，这些残余仍在拜占庭政府的各个世纪中继续存在，根据这种权力，市议会从其成员中任命德高望重的地方行政长官；因为从此以后，一切都取决于君主的判断和决定。πρὸς μόνην τὴν βασίλειαν πρόνοιάν τε καὶ διοίκησιν ανήρτηται πάντα. 57 Leonis VI Zachariä von Lingenthal, Jus Graeco-Roman. III, p. 138ff. 帝国军团在远离帝国中心的省份中的弱势地位一定意味着市政当局并没有丧失其所有权利。

此外，到了 7 世纪，希腊的政治管理已不再是查士丁尼式的了。由于斯拉夫人在巴尔干半岛掀起的革命，以及查士丁尼为保护各省而建立的许多军事驻地和要塞，前亚该亚省在查士丁尼的继任者（尤其是从赫拉克留斯时期开始）的统治下被划分为不同的主题。在各省的行政管理中，希腊化也取代了罗马化。资深执政官、省长和总统被集最高军事和民事权力于一身的战略家所取代。欧洲有十二个这样的臣民，亚洲有十七个。芬利（Finlay）在《拜占庭和希腊帝国史》（Hist. of the byzantine and Greek empires）一书第 13 页及以下，将这些主题的建立时间定为赫拉克留（Heraclius）时代；蒙特勒（Montreuil）在《拜占庭法律史》（Hist. du Droit Byzant. II，第 16 页，认为是在其继任者时期。康斯坦茨的著作。Porphyrogennetos 的著作《De Thematibus》并不完整，它完全是希洛克里的作品，希洛克里只知道主教区，还不知道主题。Tafel, Const. Rambaud, L'Emp. grec au X siècle, p. 164ff.

古希腊本身分为两个主题：第六主题伯罗奔尼撒半岛和第七主题希腊半岛。后者包括整个半岛，远至地峡，科林斯是其首都。科林斯的贸易仍然十分活跃，令希腊其他城市黯然失色。它被称为全希腊或亚该亚的大都会，而其他城市只是一些地区的大都会，如阿提卡的雅典、玻奥提亚的底比斯、拉科尼亚的斯巴达、阿卡迪亚的伊利斯、埃托利亚的埃吉翁。

希腊主体包括希腊本土，从地峡一直延伸到塞萨利的佩内洛斯，还包括阿提卡、玻奥提亚、埃伊吉娜岛和欧波亚岛、弗西斯、洛克里斯和塞萨利的部分地区，但塞萨洛尼卡主体不包括该省，拜占庭人也很少提及希腊主体。塔费尔（Tafel），《De Provinciis》，第 XXXIV 页，认为该省很可能被分为两个较小的省份。拜占庭人对雅典的存在漠不关心，以至于博学的君士坦丁-波菲罗涅托斯（Constantine Porphyrogennetos）皇帝在他著名的《希腊》论文中提到的七座城市中，只提到了雅典的名字，而没有提到埃莱乌西斯（Eleusis）。这是希罗克勒斯的说法。但他也没有提到底比斯的名字，但这座城市是希腊战略家的所在地，这一点毋庸置疑。塔费尔（Tafel），《De Provin》，第 XXXV 页，以及试图对欧洲主题进行人种学研究的兰博（Rambaud），都对希腊战略家的居住地保持沉默表示遗憾，因为至今仍无法确定是拉里萨、查尔西斯、雅典、底比斯还是列瓦迪亚。拉丽萨的地理位置优越，不仅拥有肥沃的波欧提亚土地，还能避开海盗的直接袭击，而欧波亚岛上的查尔西斯据点也离拉丽萨不远。此外，卡德梅亚的坚固程度并不亚于雅典卫城。卡德摩斯城甚至开始让凯克罗普斯城黯然失色，也许查士丁尼引入希腊的丝绸业已经使它具有了一定的重要性。

康斯坦丁皇帝时期希腊其他国家的社会状况我们不得而知。他在雅典一直待到 663 年春天。657 年，他成功地与多瑙河地区的斯拉夫部落开战。如果斯拉夫人已经深入古希腊并崛起，他难道不会对古希腊的斯拉夫人发动战争吗？既然没有提到这一点，那么在他的时代，这些省份的斯拉夫人移民肯定还没有达到危险的程度。

毫无疑问，为了即将在意大利南部对伦巴第人发动的战争，皇帝向希腊征税并大规模征兵，特别是征召海军，这给希腊带来了沉重的负担。他最终从比雷埃夫斯航行到塔兰托，在贝内文托攻击伦巴第人未果，前往罗马，返回锡拉库萨，在巴登被一个奴隶杀死，死状凄惨。
